<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tassotei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.orgns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vuol nell'armi provarla: un uom la stima</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<availability status=""></availability>
				<idno type="local">G-1617P</idno>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl xml:id="G-1617P">
					<title>La Gerusalemme liberata di Torquato Tasso. Con le annotationi di Scipion Gentili, e di Giulio Guastavini, et li argomenti di Oratio Ariosti</title>
					<url>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k51335q/f4.image.r=tasso%20gerusalemme</url>
					<publisher>Giuseppe Pavoni</publisher>
					<pubPlace>Genoa</pubPlace>
					<date when="1617">1617</date>
					<biblScope unit="page">138</biblScope>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body xml:space="preserve">
			<div type="dedication">
				<p xml:id="p1"></p>
			</div>
			<div>
				<lg>
					<l xml:id="l1">Vuol ne l’arme provarla: un' huom la stima</l>
					<l xml:id="l2">Degno, à cui sua virtù si paragone.</l>
					<l xml:id="l3">Va girando colei l’alpestre cima</l>
					<l xml:id="l4">Verso altra porta, ove d’entrar dispone.</l>
					<l xml:id="l5">Segue egli impetuoso: onde assai prima</l>
					<l xml:id="l6">Che giunga in guisa avvien, che d’armi suone</l>
					<l xml:id="l7">Ch’ella si volge, e grida. O tu, che porte,</l>
					<l xml:id="l8">Che corri sì? Risponde. guerra, e morte.</l>
					<l xml:id="l9">Guerra, e morte havrai (disse) io non rifiuto</l>
					<l xml:id="l10">Darlati, se la cerchi. e ferma attende.</l>
					<l xml:id="l11">Non vuol Tancredi, che pedon veduto</l>
					<l xml:id="l12">Hà il suo nemico, usar cavallo, e scende.</l>
					<l xml:id="l13">E impegna l’uno, e l’altro il ferro acuto,</l>
					<l xml:id="l14">Et aguzza l’orgoglio, e l’ire accende.</l>
					<l xml:id="l15">E vansi à ritrovar non altrimenti,</l>
					<l xml:id="l16">Che duo tori gelosi, e d’ira ardenti.</l>
					<l xml:id="l17">Degne d’un chiaro sol, degne d’un pieno</l>
					<l xml:id="l18">Teatro opre sarian sì memorande.</l>
					<l xml:id="l19">Notte, che nel profond, oscuro seno</l>
					<l xml:id="l20">Chiudesti, e ne l’oblio fatto sì grande;</l>
					<l xml:id="l21">Piacciati, ch’io ne’l tragga: e'n bel sereno</l>
					<l xml:id="l22">A le future età lo spieghi, e mande.</l>
					<l xml:id="l23">Viva la fama loro, e tra lor gloria</l>
					<l xml:id="l24">Splenda del fosco tuo l’alta memoria.</l>
					<l xml:id="l25">Non schivar, non parar, non ritirarsi</l>
					<l xml:id="l26">Voglion costor, nè quì destrezza hà parte.</l>
					<l xml:id="l27">Non danno i colpi hor finti, hor pieni, or scarsi:</l>
					<l xml:id="l28">Toglie l’ombra, e’l furor l’uso de l’arte.</l>
					<l xml:id="l29">Odi le spade horribilmente urtarsi</l>
					<l xml:id="l30">A mezo il ferro; il piè d’orma non parte:</l>
					<l xml:id="l31">Sempre è il piè fermo, e la man sempre in moto:</l>
					<l xml:id="l32">Nè scende taglio in van, nè punta à voto.</l>
					<l xml:id="l33">L’onta irrita lo sdegno à la vendetta:</l>
					<l xml:id="l34">E la vendetta poi l’onta rinova:</l>
					<l xml:id="l35">Onde sempre al ferir, sempre à la fretta</l>
					<l xml:id="l36">Stimol novo s’aggiunge, e cagion nova.</l>
					<l xml:id="l37">D’hor in hor più si mesce, e più ristretta</l>
					<l xml:id="l38">Si fa la pugna, e spada oprar non giova:</l>
					<l xml:id="l39">Dansi co’ pomi, e infelloniti, e crudi.</l>
					<l xml:id="l40">Cozzan con gli elmi insieme, e con gli scudi.</l>
					<l xml:id="l41">Tre volte il Cavallier la donna stringe</l>
					<l xml:id="l42">Con le robuste braccia &amp; altretante</l>
					<l xml:id="l43">Da que' nodi elle si scinge:</l>
					<l xml:id="l44">Nodi di fier nemico, e non d'amante.</l>
					<l xml:id="l45">Tornano al ferro: e l'uno, e l'altro il tinge</l>
					<l xml:id="l46">Con molte piaghe stanco, &amp; anhelante,</l>
					<l xml:id="l47">E questi, e quelli al fin pur si ritira,</l>
					<l xml:id="l48">E dopo lungo faticar respira.</l>
					<l xml:id="l49">L’un l’altro guarda, e del suo corpo essangue</l>
					<l xml:id="l50">Su'l pomo della spada appoggia il peso.</l>
					<l xml:id="l51">Già de l’ultima stella il raggio langue</l>
					<l xml:id="l52">Al primo albor, ch’è in oriente acceso.</l>
					<l xml:id="l53">Vede Tancredi in maggior copia il sangue</l>
					<l xml:id="l54">Del suo nemico, e se non tanto offeso.</l>
					<l xml:id="l55">Ne gode, e superbisce. O nostra folle</l>
					<l xml:id="l56">Mente, ch’ogni aura di fortuna estolle.</l>
					<l xml:id="l57">Misero, di che godi? ò quanto mesti</l>
					<l xml:id="l58">Fiano i trionfi, &amp; infelice il vanto.</l>
					<l xml:id="l59">Gli occhi tuoi pagheran (se in vita resti)</l>
					<l xml:id="l60">Di quel sangue ogni stilla un mar di pianto;</l>
					<l xml:id="l61">Così tacendo, e rimirando questi</l>
					<l xml:id="l62">Sanguinosi guerrier posaro alquanto.</l>
					<l xml:id="l63">Ruppe il silentio al fin Tancredi, e disse:</l>
					<l xml:id="l64">Perche il suo nome à lui l’altro scoprisse.</l>
					<l xml:id="l65">Nostra sventura è ben, che quì s’impieghi</l>
					<l xml:id="l66">Tanto valor, dove silentio il copra.</l>
					<l xml:id="l67">Ma poi che sorte rea vien, che ci neghi</l>
					<l xml:id="l68">E lode, e testimon degno de l’opra:</l>
					<l xml:id="l69">Pregoti (se fra l’arme han loco i preghi)</l>
					<l xml:id="l70">Che’l tuo nome, e’l tuo stato à me tu scopra:</l>
					<l xml:id="l71">Acciò ch’io sappia, ò vinto, ò vincitore</l>
					<l xml:id="l72">Chi la mia morte, ò la vittoria honore.</l>
					<l xml:id="l73">Risponde la feroce. Indarno chiedi</l>
					<l xml:id="l74">Quel, c’hò per uso di non far palese.</l>
					<l xml:id="l75">Ma chiunque io mi sia, tu inanzi vedi</l>
					<l xml:id="l76">Un di que’ duo, che la gran torre accese.</l>
					<l xml:id="l77">Arse di sdegno à quel parlar Tancredi,</l>
					<l xml:id="l78">E in mal punto il dicesti; indi riprese.</l>
					<l xml:id="l79">Il tuo dir, e’l tacer di par m’alletta,</l>
					<l xml:id="l80">Barbaro discortese, à la vendetta.</l>
					<l xml:id="l81">Torna l’ira ne’ cori, e gli trasporta,</l>
					<l xml:id="l82">Benche debili, in guerra. O fera pugna:</l>
					<l xml:id="l83">U’ l’arte in bando, u’ già la forza è morta:</l>
					<l xml:id="l84">Ove in vece d’entrambi il furor pugna.</l>
					<l xml:id="l85">O che sanguigna, e spaziosa porta</l>
					<l xml:id="l86">Fà l’una, e l’altra spada, ovunque giugna</l>
					<l xml:id="l87">Ne l’arme, e ne le carni, e se la vita</l>
					<l xml:id="l88">Non esce, sdegno tienla al petto unita.</l>
					<l xml:id="l89">Qual l’alto Egeo, perchè Aquilone, ò Noto</l>
					<l xml:id="l90">Cessi, che tutto prima il volse, e scosse,</l>
					<l xml:id="l91">Non s’accheta però; ma il suono, e l moto</l>
					<l xml:id="l92">Ritien de l’onde anco agitate, e grosse;</l>
					<l xml:id="l93">Tal se ben manca in lor col sangue voto</l>
					<l xml:id="l94">Quel vigor, che le braccia à i colpi mosse;</l>
					<l xml:id="l95">Serbano ancor l’impeto primo, e vanno</l>
					<l xml:id="l96">Da quel sospinti à giunger danno, à danno.</l>
					<l xml:id="l97">Ma ecco homai l’hora fatale è giunta,</l>
					<l xml:id="l98">Che’l viver di Clorinda al suo fin deve.</l>
					<l xml:id="l99">Spinge egli il ferro nel bel sen di punta,</l>
					<l xml:id="l100">Che vi s’immerge: e’l sangue avido beve:</l>
					<l xml:id="l101">E la veste, che d’or vago trapunta</l>
					<l xml:id="l102">Le mammelle stringea tenera, e lieve,</l>
					<l xml:id="l103">L’empie d’un caldo fiume. ella già sente</l>
					<l xml:id="l104">Morirsi, e’l piè le manca egro, e languente.</l>
				</lg>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
